<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="我是怎么接触到业余无线电的">
    <title>我是怎么接触到业余无线电的</title>
    <para>2005年加入中国业余无线电运动协会，至今已经15年，可以说见证了深圳业余无线电运动在中国发展。</para>

    <para>我是怎么接触到业余无线电的</para>
    <para>
        我是通过户外运动接触业余无线电的，当时户外运动刚在深圳兴起，经常需要探路，买了很多装备，帐篷，水袋，炉子…… 为了方便沟通，购买了第一台对讲机，北峰5118 UHF
        450-470MHz。
        一次坪山碧岭穿越中结识了两位火腿，他们跟着我们队伍一起走，一边给我介绍业余无线电，分手时他们告诉了我深圳中继的频点，还给了我呼号，交给我怎么给对讲机扩频，这样就可以守听中继。但是由于他们在东莞工作和生活，那时还没有互联网中继，中继与中继之间是孤岛，所以我从来没有再联系到他们，如今呼号已经忘记。</para>
    <para>这次穿越用了一天的时间，身体已经非常疲惫不堪，回到家里已经晚上6:00多，兴冲冲地打开对讲机，进入工程模式，给对讲机扩频，然后设置频点439.460MHz，正好赶上台网，主控是
        BG7MUV 津津有味直到台网结束，还舍不得关机。</para>
    <para>周一上班，第一件事就是上网搜索“业余无线电”（2005年家里还没有网络，租的农民房），研究怎么加入“中国业余无线电运动协会”，开始学习报读法。晚会回到家中第一件事就是打开对讲机守听，边听边吃饭（单身狗，叫外卖，经常吃米粉，记得
        BG2RSN是开米粉店的）</para>
    <para>差不多守听了半个多月，也搞明白怎么通过函考加入协会。此时恰巧从论坛上下载了一个火腿通信录，查看通信录发现竟然有个火腿是我们甲方同事（当时我从事软件外包工作）立即找到该同事
        BG7NIP，在他的指导下，把试题寄到北京，并EMS邮电汇款过去，记得是50元。</para>
    <para>然后就是满满的等待，每天如常，守听，练习抄呼号。那时中继真热闹，从早到晚，几乎都有人在。满满知道了台长
        BG7JAX，BG7LHY，BG7LSA，BG7MSN，BG7MVZ，BG7MUV，BD7OH……</para>
    <para>一个月后，北京的资料终于到了，操作证书，会员证。兴奋不已，如同吃了含笑半步癫《唐伯虎点秋香》。先买电台，一步到位，当时国产电台尚未起步，泉州几乎都在模仿建武，例如我的北峰5118也是仿建武（扩频可以接受430-440
        没有哑音上不了中继台），当时火腿设备主要两类，二手电台，进口电台。</para>

    <para>二手电台：马兰士 C450， 建武 5118，摩托罗拉GP88，GP2000/GM300</para>
    <para>进口电台：八重洲 FT-60R，VX-7R，FT-7800，FT-8800，FT-8900，建武 71A，摩托罗拉GP88s/GP338</para>
    <para>不一一列举了，华强北进口八重洲电台主要来自一个叫“港中”的店（香港水货）。我的第一步手台FT-60R和后来车台FT-7800R 都是在这家店购买的，FT-60R 清晰记得
        ¥1200，拿到手立马设置深圳中级439.460MHz，CQ CQ CQ 这里是 BG7NYT BG7NYT BG7NYT Calling CQ And Standing By.
        电台另一边传来 BG7JAX的应答，信号报告，这是我的首次通联。之后日子里，每天带着电台，认识的人越来越多。</para>
</section>
<section id="438.525夜空不寂寞">
    <title>438.525 夜空不寂寞</title>
    <para>某一天在439.460频率上CQ，此时中继上比较冷清，就在我想关闭电台的时候，突然有一个人应答，由于他还没有呼号，他建议我们去438.500直频通联，当时大家连小号都没有，他就用车牌号后三位做小号。我们第一次通联就很投机，他也是守听很久了，经常听我跟其他火腿讨论摄影方面的话题，只是没有呼号，不方便参与进来。难得兴趣爱好相同，此后的日子里我们天天讨论摄影话题，甚至连中继台都不上了，因为我们长期占用频率，他建议再找一个干净的频点。这个频点就是 438.525MHz，这个频点距离 438.500 比较近。</para>
    <para>大概20多天后，他拿到呼号了，他的呼号是 BG7PHA，终于可以到中继上通联，但是电波更多是在438.525频率上回荡。</para>
    <para>BG7OSK 的加入，BG7OSK是无意扫描到我们的 438.525，也是一位摄影爱好者，此后又多了一位火腿。我们几乎每天在台上能聊2-4个小时。一下班，点好外卖，打开电台，调制到438.525频道守候，直到聊到眼皮打架睡觉。</para>
    <para>结识BG7OPE，BG7OPE 是 BG7PHA的同事，受到 BG7PHA影响加入进来，也经常聊很久，后来工作调动，上台不变，BG7PHA的QTH在益田，BG7OSK在莲花山，我在下梅林，BG7OPE在西丽。我就竟然人工接力，BG7PHA通过我跟BG7OSK转话给 BG7OPE。</para>
    <para>BG7PHA和BG7OSK对天线制作比较感兴趣，BG7PHA坚持折合振子八木天线有优势，制作方便，BG7OSK认为HB9CV天线增益高，通联更远。BG7PHA认为HB9CV没有设备，单靠逐波表很难调试出最佳状态。两个人经常PK谁通联的远。</para>
    <para>BG7NQF的加入，BG7NQF是我在中继台上认识的，他是硬件攻城狮，我是搞软件的。当时有一个“环亚的单边带活动”，需要用到VHF的几个频点做SSB竞赛，此时的深圳正在高速基建，VHF土方车，来往深港两地的货柜车占用，他们使用大功率发射，长期霸占 144-146MHz。BG7NQF使用单片机做了一个莫尔斯码发射器，每个一定时间在指定的频道上发射Morse，用这种方法清理频道。我请教了很多这方面的硬件知识，聊的很投机，便邀请他加入 438.525。</para>
    <para>后面有火腿陆续加入进来 BG7OAJ，BG7IML，BG2RSN，BG7NHL 等等，都是上梅林或下梅林附近的。</para>
    <para>这里在着重说一下 BG7OAJ，他是汽车爱好者，别人逛街他逛4S点，车展一个不落。我的汽车知识就是他启蒙的，他当时问我想买什么车，我当时还是刚入职场几年的新兵，从来没有想过自己会拥有汽车，随口说越野车，他给我讲了长城，陆风等等入门级的SUV。从此我开始有意识的关注汽车，恶补汽车知识，也参加过很多车展，在“猫扑”举办的车展摄影活动中拿了一等奖。</para>
    <para>BG7IML 也是电子工程师，我曾经借用他的 29M 短波级通联了一个8区火腿。自己制作的倒V天线和巴伦。</para>
    <para>BG7RSN 是米粉店老板，BG7NHL是深圳建筑行业著名律师，我还记得他的建武71A不小心放到了洗衣机里面，有趣的是他的名字里面就有“建武”两个字。</para>
    <para>438.525 解散</para>
    <para>438.525 这个频率差不多持续了三年，BG7OSK 去杭州发展，BG7OPE 工作调动，BG7NQF 会太原发展，我认识现在老婆，搬到她那里住，QTH在龙华，438.525 无法再直频。</para>
    <para>后来在阳台安装了增益最高的天线，名古屋 79-EL-3W 增益 7.5db ，又购置了 Yaesu FT-7800 车台，勉强可以上439.460，信号 48 的样子。</para>
    <para>在此期间我汉化了很多业余无线电方面的软件，有SSTV，RTTY，PSK32，莫尔斯码练习软件等等，还做了 hellocq.net 的BBS版主。</para>
    <para>在龙华结识了 BG7MTJ ，BH7OKU 是我在龙华通联比较多的Ham了。</para>
    <para>438.525 频率的归宿，BG2RSN 用 438.528 频率做了中继台，438.525 -5 T88.5 </para>
</section>
<section id="回归无线电">
    <title>回归无线电</title>
    <para>2010 年时隔4年，女儿出生，我在梅林关溪山美地置业。父亲是从事家装行业的，所以房子我们自己设计，自己装潢。</para>
    <para>我特别设计了书房，房子是正南正北的，南北均有阳台，购买了是10多米 -7 50欧姆的馈线，从南/北两个阳台走地面，穿管，铺设到书房，书房就是我的电台室，这个设计我相当得意。顺便说一下，我还铺设了 -5 75欧姆的馈线，打算安装卫星天线，结果现在网络非常普及，卫星接收机没有市场了</para>
    <para>房子位置太好了，高度7楼，几乎可以打开深圳所有中继。仍有遗憾，所有的火腿都有一个住顶楼的梦想，顶楼可以安装短波天线。</para>
    <para>几年的无线电静默，从龙华搬到梅林关发现中继台如雨后春笋，从前只有439.460和439.360，439.360 基本不能用。如今至少有10个，这得益于设备的价格下降，市场上的二手设备也越来越多，中继的门槛越来越低。</para>
    <section>
        <title>439.460 搬家了</title>
        <para>最初 439.460 中继是BG7JAX使用两个90年代退役的车台搭建的，设台地址在北大医院附近，很多设备都是热心网友捐助的。439.460 能覆盖到南山，罗湖，火腿集中在下梅林，翠竹，八卦岭，华强南…… 保安，观澜，大鹏，龙岗就无法上台了。</para>
        <para>439.460搬家了（位置保密），搬家之后，可以覆盖到惠州，东莞，中山，香港。之前的大鹏，观澜，龙岗，宝安大部分地区都能上台。</para>
        <para>每天回到家中，书房就是我的空间 MySpace，打开电台，边玩电脑，边守听。时隔几年再次回归，发现老火腿都都不上台了，尤其是 BL7（香港/澳门火腿内地呼号）火腿也不见了，每天台上听到的都是新面孔，BH7开头的火腿，有点融入不进去感觉，有些失落。也尝试联系老火腿，让他们上台，但是各自都很忙。我的朋友 BG7PHA每天在朋友圈中种花，搞盆景，像极了退休的生活。</para>
    </section>
    <section>
        <title>消失的火腿</title>
        <para>一部分老火腿淡出，慢慢失去了新鲜感和兴趣。</para>
        <para>BL7的火腿多是早年在深圳做生意的香港人，后来大陆人力成本逐年上升，失去了优势，他们可能回到香港，还记得香港火腿 BL7IC。</para>
        <para>一部分火腿去玩短波了，例如 B7M团队，基本不上中继台。</para>
    </section>
    <section>
        <title>泉州机崛起</title>
        <para>此时泉州机崛起，灵通，大金刚等等，性价比极高。以前是没得选只有Yaesu, Kenwood, Icom, Motorola 。</para>
        <para>但是泉州机也未能拯救日益衰落的中继台，火腿手上的设备越来越多，但是上台次数越来越少。台网签个到，立马就关机，我是说我本人，呵呵，如有雷同，纯属巧合。</para>
    </section>
    <section>
        <title>Yaesu 在大陆设立分公司</title>
        <para>建武是最早进入中国的日本对讲机厂商，中国很长一段时间是 建武跟摩托罗拉在市场中博弈，互有胜负，目前来看建武有点颓。也就是说在大陆能买到合法行货建武 Kenwood和摩托罗拉Motorola设备。</para>
        <para>深圳的 Yaesu, Icom, Alinco 都是从香港渠道进入中国的，前文提到的“港中” 就是做这个生意的。 我想“港中”的消失就是跟 八重洲在大陆设立分公司有关。此前八重洲的产品进入中国大陆是通过香港分公司，现在有了上海分公司，可以合法进口了，进入中国的八重洲产品都有进网许可证和验机码。最终导致香港渠道不再有优势，致使从事外贸生意的“港中”撤出华强北。</para>
    </section>
</section>