<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="天线的工作原理">
    <title>天线的工作原理</title>
    <para>我用最简单易懂的语言讲一下，一看你就明白了。</para>
    <para>交流电大家都知道，我们用的交流电是50Hz，他会在导线中传输。</para>
    <para>如果把交流电的频率提高到 144MHz，这跟导线长度修剪成2米长，那么即使没有零线，交流电也会从这根导线飞出去。</para>
    <para>如果旁边有一根2米长的金属导线，跟它保持平行，我们叫极化方向。那么这根导线就能将前面那个根导线射出交流电接收下来。</para>
    <para>同理将交流电频率提高到 430MHz，将导线修剪成长度70CM，就能将电流发射出去。</para>
    <para>无线充电也是这种原理。</para>
</section>
<section id="浅谈电磁波相位">
    <title>浅谈电磁波相位</title>
    <para>
        电磁波相位，如果不是电子和无线点专业的人根本接触不到。我也是在跟一个Ham通联的过程中第一次听过这个词，但是我瞬间就明白了什么是电磁波相位。很多玩了十几年的老Ham可能都没有接触过电磁波相位的知识。所以我想有必要做一下科普。</para>
    <para>如果你了解交流电，那很容易理解电磁波相位，他们原理一样。如果你不了解也没有关系，我会用其他方式解释。</para>
    <para>我们在玩无线电的时候对于天馈系统，更多的是考虑极化方向，驻波和增益。这几项都是能直观感受到的，且不需要复杂设备测试（驻波表和天线分析仪），电磁波相位很少有人去关注。</para>
    <section>
        <title>什么是电磁波相位？</title>
        <para>电磁波跟声音很像，它们的很多理论都通用。如果玩过音响，就能很快理解什么是相位。</para>
        <para>从功放到音箱需要通过音频线连接，功放的接线柱分成红色和黑色两个。音箱端的接线柱也同样是黑色和红色两个。正确的连接方法就是红接红，黑接黑。</para>
        <para>
            如果接反了会怎样？当音频信号发出指令让扬声器锥盆向外推，如果接反了，扬声器此时就会向内拉扬声器锥盆。音乐可以正常播放，如果左右两个省道，其中一个相位接反了，声音就会很奇怪，这就是音箱的相位接反了。</para>
        <para>你可以理解成一场网球赛：球场宽度：带宽，例如25Khz, 12.5Khz。发球速度：频率，430MHz</para>
        <para>网球在25Khz 的场地内，以430MHz 频率被两个选手打来打去。
            A 把网球打到B的一端就是 正相位；
            B 把网球打到A的一端就是 负相位；
            本应该 A 选手发球，结果 B 选手发了球，这就是相位错误。</para>
    </section>
    <section>
        <title>什么决定了相位方向？</title>
        <para>
            我在跟一个Ham通联的时候，他说单位里采购摩托罗拉的中继产品，厂家会配原装馈线，需要长度可能跟厂家说，厂家会配合适长度的馈线，厂家不建议她们自己制作馈线，问原因，厂家说会影响效果。他说的确原厂的馈线效果好，观察唯一不同就是，原厂的馈线的接头是注塑的，不是手工制作焊接的。</para>
        <para>我的分析就是厂家的馈线是根据使用频率做了电磁波相位角匹配的。相位角跟极化角都会影响接收和发射效果。极化方向很容易调整，相位需要设备调试。</para>
        <para>对电磁波相位直接产生影响的因素就是馈线的长度。通过修建馈线的长度，就能制作出不同相位角的馈线。</para>
        <para>通过公式计算，也能计算出不同相位需要馈线的长度。</para>
    </section>
    <section>
        <title>为什么不能使用三通同时安装两部天线？</title>
        <para>你是否听过天线阵这个词？是否尝试过DIY天线阵？</para>
        <para>单个高增益八木天线具有指向性，接收范围角度小。八木天线阵能弥补这个缺陷，即增加接收范围，也兼备高增益。</para>
        <para>你是否想过使用三通（一进二出）来同时安装两个天线呢？我还曾经想过使用四通实现三个八木天线垂直极化安装，120度夹角，实现360度覆盖。</para>
        <para>如果是试过，一定是失败的。</para>
        <para>失败原因就是每个天线的相位角不同。同频同播天线，相同频率两个相位角不同，会相互压制。除此之外还有功率分配的问题，需要用到一个设备角功分器。</para>
        <para>所以在民用领域很少有天线阵，同频同播等等技术的应用。</para>
        <para>汽车排气管消音，还有降噪耳机，就是用这种原理实现的。即相同频率发射一个反相位的声音，声音就消失了。</para>
    </section>
</section>