<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="深圳SZ790数字中继">
    <title>深圳SZ790数字中继</title>
    <para>在梅林关一住就是八年。每周都会带着电台去银湖山绿道骑车，有一次爬完第一个陡坡在路边休息，把玩电台，另一位骑友看到我在通联，就好奇的过来打招呼。</para>
    <para>
        原来他对对讲机并不陌生，他的工作每天都面对对讲机，但是从来没有想过这东西能成为成人玩具，更不知道还有个圈子（业余无线电），以为我是跟车队通联，没有想到我是在中继上通联，此前他对讲机的看法就是通信工具。</para>
    <para>
        一路上边骑边聊，我给你介绍了中国业余无线电运动协会，怎么入会，申请呼号，什么是呼号，深圳中继台频率，上台规则，先让他守听一段时间。他向我介绍了数字电台，第一次听到数字电台，当时只是感觉挺新奇。</para>
    <para>下山后我们相互交换了手机号，微信，QQ，并约好下周再过来骑车。</para>
    <para>
        一周后，我们如约在银湖山绿道入口见面，一见到我他非常兴奋，他说：回到单位把业余无线电介绍给周围的同时朋友，发现单位里有好几个火腿，还有几个是玩短波的。一说呼号，我还认识，虽然没有见过面，在中继上都通联过，圈子就是这么小。</para>
    <para>
        此后我们每周都会骑行银湖山。我把家里CQ杂志和那本蓝皮的无线电书籍送给了他。他不断给我介绍数字电台，我对数字电台非常感兴趣，我很快意识到这是一种趋势，在此之前我还打算再入个Yaesu
        FT-8900 一类的车台，我比较喜欢在书房里使用车台通联，FT-7800
        安装到了车上，现在书房里面没有基地台。听到他的给我讲述的数字电台的优势后，我决定从现在开始不会再入任何模拟电台。现在来看我的决定是对的，就像当年跟BG7PHA和BG7OSK聊摄影一样，当时也面临胶片和数码的选择，我最终正确的选择了数码，在我购买相机两个月后，柯达宣布破产。</para>
    <para>
        又是如约见面，他拿到了呼号
        BG7IVQ，同时带来了新消息，深圳准备架设数字中继台。还带来两部数字电台，一部海能达，一部摩托罗拉，这两部电台放在他家里很长一段时间了，充电器都找不到了，无法开机。终于见到数字机实物了，拆开天线，电池，仔细观看各种细节，反复把玩很久。</para>
    <para>BG7IVQ在楼顶假设了龙华模拟中继，每天下班都会在上面通联。由于银湖是个垃圾填满场，到了夏季恶臭难闻，我们觉定探索新路线，梅林二线关，龙华大浪，光明….. 顺便测试中继的覆盖情况</para>
    <section>
        <title>439.790 DMR 中继开台</title>
        <para>深圳第一部数字中继台终于开台。下周周末还有个数字电台聚会活动，此时我还没有数字电台。BG7IVQ给我介绍了
            BG7MEO，深圳摩托罗拉数字机基本都是从他那里出货的。刚好BG7IVQ有时间，带我一起去BG7MEO那里买数字电台，还清晰记得那是一个下着小雨的中午，走进华强北太平洋安防电子城二楼，P8668
            拿在手上还是那种孩子得到玩具的心情。BG7MEO 还请我们去吃了午饭，现在都不记得吃的什么了，席间一直在摆弄电台的各种功能。</para>
        <para>这次聚会上认识了
            BG7IVP等人，其实大部分都在中继上通联过，也在年会上见过面。火腿聚会都喜欢把电台戳在桌子上摆成一排拍照，与以往不同的是，以前都是各种杂牌，这次清一色摩托罗拉8268，P8668，壮观，均价3000元，算了一下一桌的对讲机，价值超过
            5万块。</para>
    </section>
    <section>
        <title>数字电台的各种玩法</title>
        <para>拿到P8668 后，每天除了在中继上通联，就是研究它的各种玩法，我发现 DMR 是建立在 UDP/IP 的基础上的，IP 地址与 DMR ID
            可以相互转化。“色码”实际上就是子网掩码。</para>
        <para>所以电台与电台的通信实际上就是 UDP/IP 间的通信。</para>
        <para>经过抓包分析出了 短信协议，实现了在电脑上给电台发送短信。</para>
        <para>由于书房里需要一个基地台，决定在入一个 M8668
            车台。刚好是年底，BG7MEO是广东人，回家比较早，他把电台放到了BG7MEN那里，我急急忙忙赶到BG7MEN那里拿车台，华强北道路不熟，没有停车场，用了2个小时才停好车。</para>
        <para>有了两部数字电台我又做了一个实验，每个电台连接一部电脑，电脑上会虚拟出一个网卡，电台上都有IP地址。 我发现可以使用两个电台做一个连路。能打通两边的局域网，经过ping
            测试是可行的。</para>
        <para>同时我们可以使用ping DMR ID 得知对方电台是否在线。</para>

    </section>
</section>
<section id="深圳DMR数字中继首次并网">
    <title>深圳DMR数字中继首次并网</title>
    <para>深圳数字中继，大家亲切地称呼为SZ790，这个名字来自中继频率
        439.790，这是深圳首次架设数字实验中继使用的频率。后来成为了中心站的频率，摩托罗拉DMR数字中继联网将中继定义为Master 主站 和 Slave 从站。 Master
        就是中心站，周边的从站 Slave 全部链接到 Master 主站，形成 DMR 中继网。</para>
    <para>记得那是一天下午，具体日期记不清了，BG7IVP和BH7IGY 带了一台摩托罗拉XiR
        R8200中继来我办公室，因为架设主站需要公网IP，这手里有这个资源，我们计划是使用我这边的公网IP地址将R8200 设置成 Master 主站，然后 BG7IVQ 把深圳另一个区域的
        XiR R3200 中继 Slave 从站连接到我这边的 Master 主站。我跟 BG7IVP和BH7IGY聊了一会，把方案过了一遍，他们就离开了。</para>
    <para>下班后，就开始跟 BG7IVQ 开始调试，遇到一些小麻烦，主要是当时没有资料，只能靠理解，最终 Master 主站 与 两个 Slave
        从站成功连接。一下看到三部中继连到一起，当时太兴奋了，这是深圳业余无线电划时代的一刻。从此我们将进入网络时代，全乎，组呼，个呼，漫游，投票，短信…… 等等都会实现的。</para>
    <para>XiR R8200 中继放在我的办公室一直开着，它只作为一个服务器使用，当时没有给它接天线，连接了一个电阻负载。有了这个Master 主站服务器，另外深圳两个区的 Slave
        从站实现了夸地域链路通信，在此前夸区通信需要Echolink，YY一类的技术，稳定性极差，需要经常维护。</para>
    <screen>
    <![CDATA[ 
宝安（Slave） —> Master (主站服务器) <— 罗湖（Slave）    
    ]]>
    </screen>
    <para>原生的 DMR 网络的用户体验是Echolink等技术无法比拟的。</para>
    <para>此次试验完美告终，一周之后，BG7IVP 和 BH7IGY 来我的办公室，把XiR R8200 中继拿走，给它安排个新家，地点是坂田。</para>
    <para>
        坂田中继是 438.850MHz
        在之前的文章中有提及，我跟BG7IVQ在银湖山骑车时，主要使用该中继通联。现在把它升级成数字中继，架台的当天来了不少Ham，很多Ham只是在每年一度的年会上见过，从来没有通联过，因为在此之前模拟中继没有联网，大家没有机会遇到，这次DMR并网，解决了大鹏，盐田火腿跟宝安的通联问题。</para>
    <para>坂田位置并好，高度有限，仅能覆盖龙华，布吉，观澜。当时选择坂田仅仅是因为哪里连接网络方便，适合架设主站。后面BG7IVP又找到更好的位置，同时有找到另一个联网解决方案，微波对射技术，我跟BG7IVQ，BH7IGY想出了OpenVPN方案，微波对射+OpenVPN
        两种技术可以解决各种复杂的联网需求。</para>
    <para>新的中继位置选址在福田和南山的交汇处，海拔400多米，作为中心站主站，频率定义为 438.460MHz。技术方案是这样的，宝安机场附近的从站通过微波对射技术与中心站 438.460
        连接。我们分成两队人马，我跟BG7IVQ负责中心站，BG7IVP负责宝安机场那边的从站。</para>
    <para>
        主站中继的架设很顺利，对于我们来说已经驾轻就熟，微波对射一直连接不上，BG7IVQ反复在铁塔上爬上爬下，调整水平方向，仰角以及极化方向，我在地面使用笔记本观察调整结果，始终没有信号。在制定方案的时候，我们反复演练过，从地图和GPS上算出水平和仰角参数，实际操作中从理论到经验，真是不做不知道。就在我们要放弃打道回府的时候，突然从我的XiR
        P8668 中传来机场方向
        BG7IVQ的语音。BG7IVQ也来劲，两边不断微调微波蝶形天线的角度，最终信号维持在80%，已经想当不错了。BG7IVQ从铁塔上下来喝了口水，又爬到铁塔上调整，最终信号调整到95-98%左右。系统稳定后，我们两边通联了一段时间，确认稳定后离开。一路上两边保持通联，没有想到微波对射方案如此稳定。</para>
    <para>
        后面其他从站逐步通过OpenVPN接入，BH7IGY
        准备了很多淘汰的路由器，重新刷了OpenWRT固件，内置集成OpenVPN，这样从站只需要使用这个路由器就很容易接入到主站。最多的时候有5/6台中继接入到主站，东部覆盖到惠州，西部覆盖到珠海，背部覆盖到罗浮山，南面覆盖香港，最终实现覆盖珠三角大湾区的初衷。</para>
</section>

<section id="中继台冷清怎么破">
    <title>中继台冷清怎么破？</title>
    <para>
        最近十年中继台如雨后春笋，尤其是最近三年国家推行数字化，很多模拟中继台被淘汰下来，在网上不到1000元即可淘到崭新的中继台。只要有好的位置，定制一个双工器，一个中继台瞬间诞生，门槛非常低。</para>
    <para>但是谁也解决不了中继台架设后，没人上台的问题，每天等等冷冷清清，在QQ群，微信群动员动员，偶尔上来几个人，随后有进入了无人守台的状态。</para>
    <para>
        15年前由于电信不发达，智能手机还不普及（一种智能机是微软的WinCE，一种智能机是诺基亚塞班系统），GPRS数据通信费用也比较高，人们的通信方式非常单一，电报，写信，传呼机，电话。只有这四种通信方式。其中电报已经衰落，一线城市已经没有人再用，偏远城市还在使用，虽然叫电报，已经有了自动发报机，无需人工按电建。2000年来深圳后给家里写过三封信，之后电话费越来越便宜，电话取代了写信。我没有赶上传呼机时代，直接进入了手机时代。</para>
    <para>2G时代对我们业余无线电几乎没有任何影响，2G时代主要是文字信息传播，我们的电台是语音通信，音质方面碾压电话音质，使用电台吹水（广东话聊天）是高大尚（高端大气上档次）。</para>
    <para>
        进入3G时代，智能手机的发展和普及远比我们想象的要快，以塞班为代表的智能手机一夜之间遍地开花，3G让多媒体通信成为可能，文字，语音，图像。与电台相比，电台是实时通信，必须守台。而手机是存储转发通信，不比一直守着，信息会帮你发送出去，接收到信息会提醒你。这时3G对业务无线电已经产生了威胁，但是由于电信资费比较高，所以业余无线电还是有发展空间。</para>
    <para>
        真正影响业余无线电的是4G时代，微信的出现让火腿的数量锐减。此时火腿出现两极分化，一些火腿去玩短波了，不再上中继台。之前在中继台上吹水的人转到了手机即时通信APP上。毕竟电台携带不方便，不能点对点通联。</para>
    <para>
        即使是数字电台也没能挽回火腿的流失，数字电台能提供复杂的通联，例如短信，全乎，组呼，GPS坐标位置，蓝牙附件等等功能。但是数字电台的价格始终居高不下，相比模拟电台，即使是泉州数字机也不亲民。另外还有一些老火腿难以接受数字机，就如同当年很多老摄影师，抵触数码相机一样。</para>
    <para>怎样才能让中继重回从前的那段时光？</para>
    <para>我分析了很多原因，也想出了一些解决方案。我先说说我自己</para>
    <para>
        首先打开电台，调到中继频率，守听一会，发现没有人，喊几嗓子CQ，也没有人应答。然后关闭电台，扔到一边。每次在网上看到厂商推出新产品都有一种冲动，但是想想中继台上一个人都没有，心就凉了。</para>
    <para>遇到不熟悉的火腿，各自报完信号和设备，就没有话题继续聊了，不知道大家是否也是如此？</para>
    <para>解决中继台冷清很容易，就是多组织活动，让火腿见面，相互熟悉后，彼此就知道对方喜欢聊什么话题。</para>
    <para>组织活动，不限于通联和架台，还可以是徒步，露营，骑行，自驾……</para>
    <para>扩展话题，也不限于无线电，包括摄影，汽车，旅游，甚至美食……</para>
    <para>台网活动，目前台网模式是点名后散场，其实台网可以搞很多线上活动，例如科普，讲座……</para>
    <para>中继活动，每天或定期搞一个话题，围绕话题展开讨论，类似FM 106.2交通频率一样。 今天的话题是 XXXX……</para>
</section>
<section id="业余无线电应急通信是火腿臆想出来的">
    <title>业余无线电应急通信是火腿臆想出来的</title>
    <para>火腿们常常臆想，出现灾难和自然灾害的时候，应急通信会派上用场。业余无线电应急通信方面的做作用真的是微乎其微。</para>
    <section>
        <title>先说U/V段</title>
        <para>目前打开电台，守听一下，你会发现各种频率上根本听不到声音，430～440Mhz 你呼叫一遍，能被人听到的机率几乎为零，能被人听到的前提是有人守听。</para>
        <para>对于没有手制频的电台，你都不知道16个频道对应的频率是什么，只能一个一个呼叫。</para>
        <para>海事电台和航空电台都有一个公共频道，用来广播本地的各种频率用途，例如船进港前先调到搜索模式，会搜到广播频道，然后去广播频道收听，会告诉你码头使用那个频率，再切到这个频率，联系调度人员，进港。航空电台也是如此，航空电台还会播报气压，风速，会告诉你与管制人员联系的频率。我们民用400兆可没有这个广播频率，虽然
            438.500MHz 是大家公认的频率，并不是24小时都有人守在那里。</para>
        <para>不过倒是可以做一个这样的电台，24小时每个一定时间播报一次本地所有中继的频率。</para>
        <para>没有频谱扫描的电台，通到其他的电台的机率大大降低。</para>
    </section>
    <section>
        <title>再说说短波</title>
        <orderedlist>
            <title>再说短波电台，短波电台通信三个致命缺点：</title>
            <listitem>短波电台对天线要求太高</listitem>
            <listitem>短波电台功率太大</listitem>
            <listitem>短波靠天吃饭</listitem>
        </orderedlist>
        <para>首先，即使是多年的老火腿，第一次架短波的成功率都不高。普通人根本无法使用，短波天线架设环境有要求，高度有要求，体积大不便与携带，诸多缺点。</para>
        <para>其次，发射功率通常都是 100W 左右，对供电有要求，应急通信多是发电机和电池，如果是电池 100瓦的功率，续航是大问题。</para>
        <para>最后，短波传播不稳定，天气等诸多因素印象。</para>
    </section>
    <section>
        <title>卫星通信才是应急通信首选</title>
        <orderedlist>
            <title>卫星通信优势：</title>
            <listitem>体积小</listitem>
            <listitem>耗电低</listitem>
            <listitem>架设方便</listitem>
            <listitem>宽带服务，热点服务</listitem>
            <listitem>目前低轨道卫星，信号非常强，都不需要蝶形天线，平板天线即可。</listitem>
            <listitem>卫星通信耗电量低，大功率充电宝都能供电。使用汽车蓄电池可以使用几周。</listitem>
            <listitem>架设方便，漏天无遮挡即可，5分钟问完成架设。</listitem>
        </orderedlist>
        <para>卫星接收机积极小，Wi-Fi路由器大小，链接卫星后会共享Wi-Fi热点，也能使用USB连接电脑。能提供几十人上网，刷短视频，看剧，聊天都不影响。</para>
        <para>马斯克的星链才是应急通信的未来</para>
    </section>
</section>
<section>
    <title>为什么对讲机可以实现十多公里的通讯距离，而手机必须依赖基站设备？</title>
    <para>其实就是功率区别，手机是毫瓦发射，对讲机是0.5-5瓦发射，短波可以达到100瓦。</para>
    <orderedlist>
        <title>论调制模式，他们都有模拟跟数字两种方式，不同的是手机可以宽带通信，对讲机窄带：</title>
        <listitem>手机是，模拟FM（第一代大哥大，已经淘汰），GSM，FDMA，CDMA，WCDMA（宽带），</listitem>
        <listitem>对讲机是模拟制式（FM，AM，CW，SSB），数字制式 TDMA，FDMA</listitem>
        <listitem>早期大哥大可以跟对讲机网络连接，实现对讲机打电话，使用 FM 模式。</listitem>
    </orderedlist>
    <para>目前 数字对讲机可以实现很多复杂通信，例如TDMA的DMR电台也能实现，对讲机打电话的功能。C4FM 电台有摄像头，可以传照片。</para>
    <orderedlist>
        <title>频率区别：</title>
        <listitem>手机通畅是 KUHF 波段，例如 2GHz，5GHz，这样可以吧天线做的很小，海事卫星电话可能是 15G，20Ghz (记不清了)</listitem>
        <listitem>手持对讲机主要是 30-800MHz较为常见，业余无线电使用：VHF 144MHz，UHF 430MHz 波段。</listitem>
    </orderedlist>
    <orderedlist>
        <title>再说基站：</title>
        <listitem>手机基站站一大优势，就是蜂窝结构，你站在任何一点，都能被网络覆盖。</listitem>
        <listitem>对讲机中继台，数量有限，无法实现密集的蜂窝网络，但是可以架设在非常高的地方，例如山头上。通过大功率达到更远的距离覆盖。</listitem>
    </orderedlist>
    <para>目前对讲机中继台都可以联网，使用微波对射，双绞线，光线等等。将几个山头上的中继连接起来。可以覆盖城市 98% （有些死角）也能将全国的中继台连接起来。</para>
    <para>最近大家都在玩 MMDVM 通过互联网，实现随身热点，接入到全国的中继网中。</para>
    <para>对讲机玩法很多,最后建议你去考个执照，拿个呼号。</para>
</section>