<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="digital">
	<title>数字电台</title>
	<section>
		<title>迎接数字电台时代的到来</title>
		<para>你准备好了吗？迎接数字电台时代的到来。</para>

		<section>
			<title>停止购入新的模拟电台</title>
			<para>虽然业余电台这块模拟还会保留很多年，但是我建议你从现在开始不要再购买全新且价格比较高的模拟电台，二手的可以玩玩。购入全新电台时无论哪个品牌，你至少要考虑兼容一种数字模式。
			</para>
		</section>
		<section>
			<title>不要抗拒新鲜事物</title>
			<para>每一次技术革命，都会引发一次社会的变革，这是历史的必然规律。新技术带来的新产品，新产品商业化带来更多的利润，促使下游产品的更新。然后继续迭代开发新技术，产生良性循环。
			</para>
			<para>我很想骑马上班，想想汽车有空调也不错。 我对大哥大很有情怀，没办法还是iphone更好用。</para>
		</section>
		<section>
			<title>数字电台使用相关注意事项</title>
			<section>
				<title>中继模式的注意事项</title>
				<para>很多模拟中继是使用两部车台通过中继控制线链接，一部车台做收信机，另一部车台做发信机。 车台后背有一组引脚，包含音频输出口，音频输入口，PPT控制口。 当收信机收到信号，两部车台链接的控制线就会开启发信机的PPT，同时发信机将收信机输出的音频发射出去。</para>

				<para>所以这种中继你会听到两次回波信号。第一个回波声音是收信机发出的，第二个回波声音是发信机断开PPT发出的。</para>

				<para>这种模拟中继使用时要注意，发射时需要等待对方收PPT后0.5秒，同时你按下PPT后不能直接讲话，讲话太快就会丢失半个字或一个字。因为收信机收到信号，通过音频口操控光耦（光电耦合器）是有延迟的。</para>

				<para>而使用数字中继时情况则不同，几乎所有中继都是专业中继。灵敏度极高，当对方语音一落，你就可以按PPT发射，同事数字电台都有前导音，前导音结束后讲话即可，不会出现丢失半个字的情况。</para>
			</section>
			<section>
				<title>直频模式的注意事项</title>
				<para>在直频模式下，模拟与数字有哪些差异？</para>

				<para>模拟没有延迟，数字解码有延迟。在一些苛刻的环境下使用模拟电台更合适，例如指挥塔吊，升降机。你需要随时喊”停“的情况。 因为如果你使用数字电台指挥升降机，你按下PPT喊停，另一边操作的人听到停字是有延迟的，这就造成了误差。 但也不是没有解决方法，就是你提前按下PPT 随时待命并喊停，不要再喊停的时候去按PPT。</para>

				<para>与模拟电台相比数字机更省电，发热量更小。使用中发现同样功率在模拟上通联与数字上通联做对比，发现数字机更省电，发热量更小。</para>
			</section>
			<section>
				<title>怎样更省电</title>
				<para>关闭漫游</para>
				<para>关闭GPS</para>
				<para>关闭蓝牙</para>
			</section>
			<section>
				<title>弱信号怎么抄收</title>
				<para>模拟电台抄收弱信号是可以开启静噪，能够勉强听到对方讲话，可以勉强通联。那么数字电台怎么办？</para>
				<itemizedlist>
					<title>对于数字电台弱信号会出现两个情况</title>
					<listitem>只能看到联系人ID（如果写入通信录可能看到呼号）听不到语音。</listitem>
					<listitem>语音出现严重马赛克（VCD卡碟时的声音）</listitem>
					<listitem>遇到这种情况无非是调整位置，提高发射功率，但还有一个选择可以发送短信。</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>语音数据包比较大，所以可能发射过程容易丢失，还原时出现马赛克声音，但文本短信数据量小，一点有一个好的信号间隙，就有可能发射出去。</para>
			</section>
		</section>
		<section>
			<title>数字机开辟了哪些新玩法</title>
			<itemizedlist>
				<title>车载蓝牙玩法</title>
				<listitem>首先开启车载导航，进入蓝牙配对</listitem>
				<listitem>开启数字电台的蓝牙，与车载导航配对</listitem>
				<listitem>建立连接，车载导航上出现出接听图标，按下接听电话按钮，链接成功，电台上的蓝牙图标旁边会出现一个小黑点。</listitem>
				<listitem>开启电台VOX功能。</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>现在你就可以在开车途中使用VOX进行通联了。 注意调整一下VOX麦克风增益，否则已过减速带就会乱发射。</para>
		</section>
	</section>
</section>