<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="深圳SZ790数字中继">
    <title>深圳SZ790数字中继</title>
    <para>在梅林关一住就是八年。每周都会带着电台去银湖山绿道骑车，有一次爬完第一个陡坡在路边休息，把玩电台，另一位骑友看到我在通联，就好奇的过来打招呼。</para>
    <para>
        原来他对对讲机并不陌生，他的工作每天都面对对讲机，但是从来没有想过这东西能成为成人玩具，更不知道还有个圈子（业余无线电），以为我是跟车队通联，没有想到我是在中继上通联，此前他对讲机的看法就是通信工具。</para>
    <para>
        一路上边骑边聊，我给你介绍了中国业余无线电运动协会，怎么入会，申请呼号，什么是呼号，深圳中继台频率，上台规则，先让他守听一段时间。他向我介绍了数字电台，第一次听到数字电台，当时只是感觉挺新奇。</para>
    <para>下山后我们相互交换了手机号，微信，QQ，并约好下周再过来骑车。</para>
    <para>
        一周后，我们如约在银湖山绿道入口见面，一见到我他非常兴奋，他说：回到单位把业余无线电介绍给周围的同时朋友，发现单位里有好几个火腿，还有几个是玩短波的。一说呼号，我还认识，虽然没有见过面，在中继上都通联过，圈子就是这么小。</para>
    <para>
        此后我们每周都会骑行银湖山。我把家里CQ杂志和那本蓝皮的无线电书籍送给了他。他不断给我介绍数字电台，我对数字电台非常感兴趣，我很快意识到这是一种趋势，在此之前我还打算再入个Yaesu
        FT-8900 一类的车台，我比较喜欢在书房里使用车台通联，FT-7800
        安装到了车上，现在书房里面没有基地台。听到他的给我讲述的数字电台的优势后，我决定从现在开始不会再入任何模拟电台。现在来看我的决定是对的，就像当年跟BG7PHA和BG7OSK聊摄影一样，当时也面临胶片和数码的选择，我最终正确的选择了数码，在我购买相机两个月后，柯达宣布破产。</para>
    <para>
        又是如约见面，他拿到了呼号
        BG7IVQ，同时带来了新消息，深圳准备架设数字中继台。还带来两部数字电台，一部海能达，一部摩托罗拉，这两部电台放在他家里很长一段时间了，充电器都找不到了，无法开机。终于见到数字机实物了，拆开天线，电池，仔细观看各种细节，反复把玩很久。</para>
    <para>BG7IVQ在楼顶假设了龙华模拟中继，每天下班都会在上面通联。由于银湖是个垃圾填满场，到了夏季恶臭难闻，我们觉定探索新路线，梅林二线关，龙华大浪，光明….. 顺便测试中继的覆盖情况</para>
    <section>
        <title>439.790 DMR 中继开台</title>
        <para>深圳第一部数字中继台终于开台。下周周末还有个数字电台聚会活动，此时我还没有数字电台。BG7IVQ给我介绍了
            BG7MEO，深圳摩托罗拉数字机基本都是从他那里出货的。刚好BG7IVQ有时间，带我一起去BG7MEO那里买数字电台，还清晰记得那是一个下着小雨的中午，走进华强北太平洋安防电子城二楼，P8668
            拿在手上还是那种孩子得到玩具的心情。BG7MEO 还请我们去吃了午饭，现在都不记得吃的什么了，席间一直在摆弄电台的各种功能。</para>
        <para>这次聚会上认识了
            BG7IVP等人，其实大部分都在中继上通联过，也在年会上见过面。火腿聚会都喜欢把电台戳在桌子上摆成一排拍照，与以往不同的是，以前都是各种杂牌，这次清一色摩托罗拉8268，P8668，壮观，均价3000元，算了一下一桌的对讲机，价值超过
            5万块。</para>
    </section>
    <section>
        <title>数字电台的各种玩法</title>
        <para>拿到P8668 后，每天除了在中继上通联，就是研究它的各种玩法，我发现 DMR 是建立在 UDP/IP 的基础上的，IP 地址与 DMR ID
            可以相互转化。“色码”实际上就是子网掩码。</para>
        <para>所以电台与电台的通信实际上就是 UDP/IP 间的通信。</para>
        <para>经过抓包分析出了 短信协议，实现了在电脑上给电台发送短信。</para>
        <para>由于书房里需要一个基地台，决定在入一个 M8668
            车台。刚好是年底，BG7MEO是广东人，回家比较早，他把电台放到了BG7MEN那里，我急急忙忙赶到BG7MEN那里拿车台，华强北道路不熟，没有停车场，用了2个小时才停好车。</para>
        <para>有了两部数字电台我又做了一个实验，每个电台连接一部电脑，电脑上会虚拟出一个网卡，电台上都有IP地址。 我发现可以使用两个电台做一个连路。能打通两边的局域网，经过ping
            测试是可行的。</para>
        <para>同时我们可以使用ping DMR ID 得知对方电台是否在线。</para>

    </section>
</section>
<section id="深圳DMR数字中继首次并网">
    <title>深圳DMR数字中继首次并网</title>
    <para>深圳数字中继，大家亲切地称呼为SZ790，这个名字来自中继频率
        439.790，这是深圳首次架设数字实验中继使用的频率。后来成为了中心站的频率，摩托罗拉DMR数字中继联网将中继定义为Master 主站 和 Slave 从站。 Master
        就是中心站，周边的从站 Slave 全部链接到 Master 主站，形成 DMR 中继网。</para>
    <para>记得那是一天下午，具体日期记不清了，BG7IVP和BH7IGY 带了一台摩托罗拉XiR
        R8200中继来我办公室，因为架设主站需要公网IP，这手里有这个资源，我们计划是使用我这边的公网IP地址将R8200 设置成 Master 主站，然后 BG7IVQ 把深圳另一个区域的
        XiR R3200 中继 Slave 从站连接到我这边的 Master 主站。我跟 BG7IVP和BH7IGY聊了一会，把方案过了一遍，他们就离开了。</para>
    <para>下班后，就开始跟 BG7IVQ 开始调试，遇到一些小麻烦，主要是当时没有资料，只能靠理解，最终 Master 主站 与 两个 Slave
        从站成功连接。一下看到三部中继连到一起，当时太兴奋了，这是深圳业余无线电划时代的一刻。从此我们将进入网络时代，全乎，组呼，个呼，漫游，投票，短信…… 等等都会实现的。</para>
    <para>XiR R8200 中继放在我的办公室一直开着，它只作为一个服务器使用，当时没有给它接天线，连接了一个电阻负载。有了这个Master 主站服务器，另外深圳两个区的 Slave
        从站实现了夸地域链路通信，在此前夸区通信需要Echolink，YY一类的技术，稳定性极差，需要经常维护。</para>
    <screen>
    <![CDATA[ 
宝安（Slave） —> Master (主站服务器) <— 罗湖（Slave）    
    ]]>
    </screen>
    <para>原生的 DMR 网络的用户体验是Echolink等技术无法比拟的。</para>
    <para>此次试验完美告终，一周之后，BG7IVP 和 BH7IGY 来我的办公室，把XiR R8200 中继拿走，给它安排个新家，地点是坂田。</para>
    <para>
        坂田中继是 438.850MHz
        在之前的文章中有提及，我跟BG7IVQ在银湖山骑车时，主要使用该中继通联。现在把它升级成数字中继，架台的当天来了不少Ham，很多Ham只是在每年一度的年会上见过，从来没有通联过，因为在此之前模拟中继没有联网，大家没有机会遇到，这次DMR并网，解决了大鹏，盐田火腿跟宝安的通联问题。</para>
    <para>坂田位置并好，高度有限，仅能覆盖龙华，布吉，观澜。当时选择坂田仅仅是因为哪里连接网络方便，适合架设主站。后面BG7IVP又找到更好的位置，同时有找到另一个联网解决方案，微波对射技术，我跟BG7IVQ，BH7IGY想出了OpenVPN方案，微波对射+OpenVPN
        两种技术可以解决各种复杂的联网需求。</para>
    <para>新的中继位置选址在福田和南山的交汇处，海拔400多米，作为中心站主站，频率定义为 438.460MHz。技术方案是这样的，宝安机场附近的从站通过微波对射技术与中心站 438.460
        连接。我们分成两队人马，我跟BG7IVQ负责中心站，BG7IVP负责宝安机场那边的从站。</para>
    <para>
        主站中继的架设很顺利，对于我们来说已经驾轻就熟，微波对射一直连接不上，BG7IVQ反复在铁塔上爬上爬下，调整水平方向，仰角以及极化方向，我在地面使用笔记本观察调整结果，始终没有信号。在制定方案的时候，我们反复演练过，从地图和GPS上算出水平和仰角参数，实际操作中从理论到经验，真是不做不知道。就在我们要放弃打道回府的时候，突然从我的XiR
        P8668 中传来机场方向
        BG7IVQ的语音。BG7IVQ也来劲，两边不断微调微波蝶形天线的角度，最终信号维持在80%，已经想当不错了。BG7IVQ从铁塔上下来喝了口水，又爬到铁塔上调整，最终信号调整到95-98%左右。系统稳定后，我们两边通联了一段时间，确认稳定后离开。一路上两边保持通联，没有想到微波对射方案如此稳定。</para>
    <para>
        后面其他从站逐步通过OpenVPN接入，BH7IGY
        准备了很多淘汰的路由器，重新刷了OpenWRT固件，内置集成OpenVPN，这样从站只需要使用这个路由器就很容易接入到主站。最多的时候有5/6台中继接入到主站，东部覆盖到惠州，西部覆盖到珠海，背部覆盖到罗浮山，南面覆盖香港，最终实现覆盖珠三角大湾区的初衷。</para>
</section>
<section id="数字电台">
    <title>数字电台</title>
    <para>你准备好了吗？迎接数字电台时代的到来。</para>
    <section>
        <title>迎接数字电台时代的到来</title>
        <section>
            <title>停止购入新的模拟电台</title>
            <para>
                虽然业余电台这块模拟还会保留很多年，但是我建议你从现在开始不要再购买全新且价格比较高的模拟电台，二手的可以玩玩。购入全新电台时无论哪个品牌，你至少要考虑兼容一种数字模式。</para>
        </section>
        <section>
            <title>不要抗拒新鲜事物</title>
            <para>
                每一次技术革命，都会引发一次社会的变革，这是历史的必然规律。新技术带来的新产品，新产品商业化带来更多的利润，促使下游产品的更新。然后继续迭代开发新技术，产生良性循环。</para>
            <para>我很想骑马上班，想想汽车有空调也不错。 我对大哥大很有情怀，没办法还是iphone更好用。</para>
        </section>
    </section>
    <section>
        <title>数字电台使用相关注意事项</title>
        <section>
            <title>中继模式的注意事项</title>
            <para>很多模拟中继是使用两部车台通过中继控制线链接，一部车台做收信机，另一部车台做发信机。 车台后背有一组引脚，包含音频输出口，音频输入口，PPT控制口。
                当收信机收到信号，两部车台链接的控制线就会开启发信机的PPT，同时发信机将收信机输出的音频发射出去。</para>
            <para>所以这种中继你会听到两次回波信号。第一个回波声音是收信机发出的，第二个回波声音是发信机断开PPT发出的。</para>
            <para>
                这种模拟中继使用时要注意，发射时需要等待对方收PPT后0.5秒，同时你按下PPT后不能直接讲话，讲话太快就会丢失半个字或一个字。因为收信机收到信号，通过音频口操控光耦（光电耦合器）是有延迟的。</para>
            <para>
                而使用数字中继时情况则不同，几乎所有中继都是专业中继。灵敏度极高，当对方语音一落，你就可以按PPT发射，同事数字电台都有前导音，前导音结束后讲话即可，不会出现丢失半个字的情况。</para>
        </section>
        <section>
            <title>直频模式的注意事项</title>
            <para>在直频模式下，模拟与数字有哪些差异？</para>
            <para>模拟没有延迟，数字解码有延迟 </para>
            <para>在一些苛刻的环境下使用模拟电台更合适，例如指挥塔吊，升降机。你需要随时喊”停“的情况。
                因为如果你使用数字电台指挥升降机，你按下PPT喊停，另一边操作的人听到停字是有延迟的，这就造成了误差。 但也不是没有解决方法，就是你提前按下PPT
                随时待命并喊停，不要再喊停的时候去按PPT。</para>
        </section>
        <section>
            <title>弱信号怎么办</title>
            <para>模拟电台抄收弱信号是可以开启静噪，能够勉强听到对方讲话，可以勉强通联。那么数字电台怎么办？ </para>
            <orderedlist>
                <title>对于数字电台弱信号会出现两个情况：</title>
                <listitem>只能看到联系人ID（如果写入通信录可能看到呼号）听不到语音。</listitem>
                <listitem>语音出现严重马赛克（VCD卡碟时的声音）</listitem>
                <listitem>遇到这种情况无非是调整位置，提高发射功率，但还有一个选择可以发送短信。</listitem>
            </orderedlist>
            <para>语音数据包比较大，所以可能发射过程容易丢失，还原时出现马赛克声音，但文本短信数据量小，一点有一个好的信号间隙，就有可能发射出去。</para>
        </section>

    </section>
    <section>
        <title>数字电台更省电</title>
        <para>与模拟电台相比数字机更省电，发热量更小</para>
        <para>使用中发现同样功率在模拟上通联与数字上通联做对比，发现数字机更省电，发热量更小。</para>
        <orderedlist>
            <title>怎样更省电：</title>
            <listitem>关闭漫游</listitem>
            <listitem>关闭GPS</listitem>
            <listitem>关闭蓝牙</listitem>
        </orderedlist>
    </section>
    <section>
        <title>数字机开辟了哪些新玩法</title>
        <orderedlist>
            <title>车载蓝牙玩法</title>
            <listitem>首先开启车载导航，进入蓝牙配对</listitem>
            <listitem>开启数字电台的蓝牙，与车载导航配对</listitem>
            <listitem>建立连接，车载导航上出现出接听图标，按下接听电话按钮，链接成功，电台上的蓝牙图标旁边会出现一个小黑点。</listitem>
            <listitem>开启电台VOX功能。</listitem>
        </orderedlist>
        <para>现在你就可以在开车途中使用VOX进行通联了。 注意调整一下VOX麦克风增益，否则已过减速带就会乱发射。</para>
    </section>

</section>
<section id="数字电台与模拟电台谁传播的更远">
    <title>数字电台与模拟电台谁传播的更远</title>
    <para>清明节小长假，我和家人驱车前往广东道教圣地“罗浮山”游玩。</para>
    <para>本次出行我携带两部电台，一台是Yaesu FT-2DR，另一台是Mototrbo XIR P8668 (数模两用机)。行车中Yaesu FT-2DR 一直链接到车尾的名古屋
        770H 上，全程基本都能抄收 439.460(深圳模拟中继)，由于我要驾驶汽车为了安全就没有试过发射。</para>
    <para>以下省略500字......</para>
    <para>到达我们的目的地终点蓬莱谷山庄，一下车便抄起对讲机先考察一下通联位置。</para>
    <section>
        <title>第一轮</title>
        <para>车停的地方靠近房子770H车载天线也无法发射出去，下车FT-2DR换上原装天线 439.460 无法上台，再抄起 P8668 竟然可能正常通联 438.460
            (深圳数字中继) 4W功率（MOTO高功率）。爬到水塔上数字电台 2W 功率通联无压力，稳定通联。模拟中继仍然上不了。</para>
        <para>439.460 中继高度 700~800M 之间 438.460 数字中继高度 400M 左右</para>
        <para>罗浮山到两个中继的直线距离差不错 100公里左右</para>
        <para>考虑到两部机器的差异，功率也不同，于是将 P8668 切换到模拟频道 439.460 4W功率依然无法打开中级。</para>
        <para>第一轮数字胜出，模拟偶尔可以超收但无法上台。</para>
        <para>以下省略500字......</para>
    </section>
    <section>
        <title>第二轮</title>
        <para>
            下午登罗浮山，随着高度的增加模拟中继终于可以打开了，信号也随着高度增加从3~4，但始终没有达到59零噪音。到达缆车平台处天色已晚，不想再继续登顶，老婆孩子直接做缆车下山，我跟另一个朋友步行下山。</para>
        <para>这一轮，数字零噪音，高度越高越稳定，而模拟远程信号想零噪音是不可能的。我认为还是数字胜出。</para>
    </section>
    <section>
        <title>分析</title>
        <para>下面是我的分析，不一定正确，因为我不是学通信，大家一起讨论。</para>
        <section>
            <title>P8668 单极化端天线够用</title>
            <para>以前一直以为一寸长一寸强（一寸短一寸软 哈哈） 测试发现 FT-2DR 的原装天线没有比P8668 好到哪里去。</para>
            <para>P8668 的原装10公分天线 与 FT-2DR 的原装天线差距微乎其微。</para>
            <para>FT-2DR 换上 Nagoya NA-771（40CM 长） 手台天线才感觉到质变。</para>
        </section>
        <section>
            <title>声音频率的问题</title>
            <para>我觉得声音中的高频声音传播的更远，低频声音容易衰减，例如导游使用的扩声器，就是提高高音。</para>
            <para>相比人声 MDC1200
                的AFSK调制使用的是高频声音，即使传播中语音完全丢失，高频的AFSK信令仍然被保留了下来，导致对方听不到我的声音，但能看到我的摩托罗拉的信令解码无误。</para>
            <para>另一个发现就是 APRS 能轻松解码，但是语音通信却听不清对方在讲什么。</para>
            <para>我们使用模拟电台收听数字频率无论是C4FM 还是 DMR 它们的 4FSK 调制信号都是高频声音。</para>
        </section>
        <section>
            <title>窄带更适合远程通信</title>


            <para>模拟电台NFM采用 25K 带宽，业余电台对频率的分配无法像广播电台那样严谨，WFM 100K带宽，各地广播必须按照这100K作为步进划分频率。虽然400Mhz
                UHF的带宽是25K，但几乎没有人遵循这个步进标准来划分频率。例如 430.000，430.025， 430.050， 430.075 .......
                以此类推。我们常常看到 430.055， 430.070，这样的频率就会干扰 430.050 跟 430.075。</para>
            <para>例如 438.500Mhz 这个频率，它的上一个频点应该是 438.475Mhz ，下一个频点应该是 438.525Mhz。那么在 438.475 ~
                438.500 之间 或者 438.500 ~ 438.525 之间有任何发射都会影响到中心频点的。</para>
            <para>你可以做一个实验，两部电台，A在 438.500 上发射，B电台可以在 438.510 , 438.490 等频率上收到信号。</para>
            <para>从罗浮山到深圳，中间100公里的距离，传播过程中容易受到干扰，干扰少的信号才能到达目的地。这也是为什么短波不使用 FM 的原因。</para>
            <para>回到数字电台，DMR 使用 4FSK 12.5K 带宽，临近频道的干扰机率就比模拟少。例如同样是使用 438.500
                中心频点用来发射数字信号，那么438.500的上一个频点应该是 438.487.5 下一个频点应该是 438.512.5，至少 438.475 和 438.525
                等频点不会干扰到数字频率。</para>
            <para>Yaesu 的 C4FM 使用DN模式的时候只有6.25K带宽，应该是 4FSK 变为 2FSK。如果中心频点是 438.500， 那么上一个相邻频率就是
                438.493.75Mhz 下一个相邻频点是 438.506.25Mhz 被干扰的机会大大降低。DMR 直频的时候只能使用第一个时隙通话应该也是6.25带宽。</para>
        </section>
        <section>
            <title>远程模拟信号会丢失语音</title>
            <para>前面已经谈到了模拟的带宽和干扰问题，除此之外还有信号的衰减。模拟调频 FM 25K
                带宽携带声音正弦波，传播中任何干扰或衰减都会产生噪音，可能达到目的地已经无法再还原出语音了。</para>
            <para>例如A发射出去的信号到达B的时候，B的静噪已经开启，但喇叭已经没有语音了。如果是两个摩托罗拉的机器会出现B听不到语音，但是MDC1200信令能成功解码。</para>
            <para>对方回复我："可以看到我的信令，无法听到语音，让我加大功率，改变位置"。</para>
            <para>
                很多Ham说模拟的优势就是极弱信号的时候，人的耳朵还可以分辨出对方讲的是什么。我的测试结果告诉我，对方一直看到我在压PPT，看到我的信令，一句语音都无法超收，全是噼里啪啦炒豆子的声音。</para>
            <para>而数字信号FSK 方波坑干扰能力更强，数字电台在语音无法抄收的情况发送短信仍然能保持。</para>
        </section>
        <section>
            <title>设备的因素</title>
            <para>这次测试的两个中继，439.460模拟中继比较老旧。估计是10年前的产品，虽然高度占优势。但是设备老化，灵敏度低。</para>
            <para>而 438.460 DMR 中继是摩托罗拉的最新产品，工作在最佳工况状态。</para>
        </section>
    </section>
    <section>
        <title>总结</title>
        <para>
            如今的无线电频率是夹缝中求生存，尤其是商用频段，已经饱和，很多地方ZF开始回收业余段，即使没有回收，管理滞后无线频率使用混乱，常常业余段被侵占，ZF大力推广数字电台，数字电台能使无线电频率容量翻倍，我仍然不乐观。</para>
        <para>我认为首先机器出厂，就应该像十年前一样，分为 U高，U低，通过跳线，或者物理切换，不允许用户随意设置频率。这样才能防止用户乱设频率。</para>
        <para>数字与模拟传播的距离是一样的，关键看最终到达终点的过程中是否遇到其他不可控因素，例如干扰。</para>
    </section>
</section>
<section id="中继台冷清怎么破">
    <title>中继台冷清怎么破？</title>
    <para>
        最近十年中继台如雨后春笋，尤其是最近三年国家推行数字化，很多模拟中继台被淘汰下来，在网上不到1000元即可淘到崭新的中继台。只要有好的位置，定制一个双工器，一个中继台瞬间诞生，门槛非常低。</para>
    <para>但是谁也解决不了中继台架设后，没人上台的问题，每天等等冷冷清清，在QQ群，微信群动员动员，偶尔上来几个人，随后有进入了无人守台的状态。</para>
    <para>
        15年前由于电信不发达，智能手机还不普及（一种智能机是微软的WinCE，一种智能机是诺基亚塞班系统），GPRS数据通信费用也比较高，人们的通信方式非常单一，电报，写信，传呼机，电话。只有这四种通信方式。其中电报已经衰落，一线城市已经没有人再用，偏远城市还在使用，虽然叫电报，已经有了自动发报机，无需人工按电建。2000年来深圳后给家里写过三封信，之后电话费越来越便宜，电话取代了写信。我没有赶上传呼机时代，直接进入了手机时代。</para>
    <para>2G时代对我们业余无线电几乎没有任何影响，2G时代主要是文字信息传播，我们的电台是语音通信，音质方面碾压电话音质，使用电台吹水（广东话聊天）是高大尚（高端大气上档次）。</para>
    <para>
        进入3G时代，智能手机的发展和普及远比我们想象的要快，以塞班为代表的智能手机一夜之间遍地开花，3G让多媒体通信成为可能，文字，语音，图像。与电台相比，电台是实时通信，必须守台。而手机是存储转发通信，不比一直守着，信息会帮你发送出去，接收到信息会提醒你。这时3G对业务无线电已经产生了威胁，但是由于电信资费比较高，所以业余无线电还是有发展空间。</para>
    <para>
        真正影响业余无线电的是4G时代，微信的出现让火腿的数量锐减。此时火腿出现两极分化，一些火腿去玩短波了，不再上中继台。之前在中继台上吹水的人转到了手机即时通信APP上。毕竟电台携带不方便，不能点对点通联。</para>
    <para>
        即使是数字电台也没能挽回火腿的流失，数字电台能提供复杂的通联，例如短信，全乎，组呼，GPS坐标位置，蓝牙附件等等功能。但是数字电台的价格始终居高不下，相比模拟电台，即使是泉州数字机也不亲民。另外还有一些老火腿难以接受数字机，就如同当年很多老摄影师，抵触数码相机一样。</para>
    <para>怎样才能让中继重回从前的那段时光？</para>
    <para>我分析了很多原因，也想出了一些解决方案。我先说说我自己</para>
    <para>
        首先打开电台，调到中继频率，守听一会，发现没有人，喊几嗓子CQ，也没有人应答。然后关闭电台，扔到一边。每次在网上看到厂商推出新产品都有一种冲动，但是想想中继台上一个人都没有，心就凉了。</para>
    <para>遇到不熟悉的火腿，各自报完信号和设备，就没有话题继续聊了，不知道大家是否也是如此？</para>
    <para>解决中继台冷清很容易，就是多组织活动，让火腿见面，相互熟悉后，彼此就知道对方喜欢聊什么话题。</para>
    <para>组织活动，不限于通联和架台，还可以是徒步，露营，骑行，自驾……</para>
    <para>扩展话题，也不限于无线电，包括摄影，汽车，旅游，甚至美食……</para>
    <para>台网活动，目前台网模式是点名后散场，其实台网可以搞很多线上活动，例如科普，讲座……</para>
    <para>中继活动，每天或定期搞一个话题，围绕话题展开讨论，类似FM 106.2交通频率一样。 今天的话题是 XXXX……</para>
</section>